\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Wstęp}
\section*{Wstęp}

Idąc z duchem czasu konstrukcje, materiały i pomysły budowlane stają się coraz bardziej skomplikowane, co z kolei wymaga
od projektantów większego poświęcenia się szczegółom wykonywanego zadania. Od najmniejszych drobiazgów zależy los
zarówno konstrukcji, jak i ludzi, którzy będą ję użytkować. W dzisiejszych czasach mało kto może mierzyć się siłą z
komputerami w kwestiach precyzji i eliminacji błędów.

\par Druga połowa XX wieku wiąże się z początkiem rozwoju mało popularnej, ale obiecującej branży — programowanie.
Owa dziedzina pomogła ludzkości osiągnąć niebywałe sukcesy w medycynie, kosmosie, nauce i między innymi budownictwie.
Powszechnie używane w Polsce programy inżynierskie — AutoCAD, Robot Structural Analysis, SOLDIS PROJEKTANT, GEO5, Revit i inne,
pozwalają użytkownikom projektować wszystkie możliwe konstrukcje szybko i precyzyjnie. Jednakże każdy proces projektowy wiąże się z
analizą otrzymanych wyników, które, najprawdopodobniej, będą miały wpływ na początkowe założenia. Ręczne przeliczenie konstrukcji z
uwzględnieniem nowych rozwiązań konstruktorskich albo materiałów jest nie tylko kosztowne, ale również czasochłonne, co może skutkować
pojawieniu się błędów w obliczeniach. Wcześniej wspomniane programy pozwalają w szybki i prosty sposób wykonywać ten sam
proces obliczeniowy, zmieniając jedynie podawane parametry.

\par Celem pracy inżynierskiej jest przeprowadzenie analizy wrażliwości konstrukcji ramowych, uwzględniając losowość
parametrów geometrycznych i wytrzymałościowych, używając dostępnych narzędzi programistycznych.

\par W pierwszym rozdziale jest przedstawione powiązanie teoretyczne.

\par Drugi rozdział zawiera opisy narzędzi programistycznych, przy pomocy których została przeprowadzona analiza konstrukcji
oraz wykonana praca inżynierska.

\par W trzecim rozdziale są przedstawione modele analizowanych konstrukcji, proces tworzenia skryptów obliczeniowych oraz
ich optymalizacja.

\par W czwartym rozdziale są przedstawione wyniki obliczeń dla wybranych konstrukcji oraz ich analiza.
