\subsection{Wprowadzenie progrmamistyczne}

\subsubsection{Konfiguracja środowiska}

Aby móc zacząć pracę z silnikiem obliczeniowym \textbf{OpenSees} niezbędne jest prawidłowe skonfigurowanie środowiska programistycznego.
%TODO - add hiperlinks
Ze względu na to, iż komputery nie mają wbudowanego języka Python, ów należy pobrać z oficjalnej strony\cite{python}.
Postanowiono pobrać Python wersji 3.11, ponieważ biblioteka \textbf{OpenSeesPy} w wersji 3.5.1.12 akurat tego wymaga,
oraz darmowy edytor kodu źródłowego – \textbf{Visual Studio Code}, dla wygody napisana kodu.

Po udanej instalacji Pythona stworzono katalog projektu.
Następnie, korzystając z wiersza poleceń, wybrano wcześniej stworzony katalog i wykonano następne polecenia:

\begin{lstlisting}
py -m venv venv
.\venv\Scripts\Activate
\end{lstlisting}

W wyniku w wybranym katalogu powstało wirtualne środowisko o nazwie \textbf{venv} w celu odizolować zależności projektu.
Następnie dodano pliki o rozszerzeniu \textbf{.py} dla każdej konstrukcji oraz jeden plik pomocniczy, zawierający wspólny
dla każdego procesu obliczeniowego kod.
Na tym etapie kończy się konfiguracja środowiska.

\subsubsection{Instalacja i import modułów}

Korzystając z wiersza poleceń i komendy \ilc{pip install <module name>} zainstalowano następujące biblioteki –
\textbf{OpenSeesPy}\cite{openseespy}, \textbf{OpsVis}\cite{opsvis}, \textbf{SciPy}\cite{scipy}, \textbf{NumPy}\cite{numpy} oraz \textbf{MatPlotLib}\cite{matplotlib}.

Po udanej instalacji przy pomocy komendy \textbf{import} zaimportowano moduły do każdego pliku:

\begin{lstlisting}
# Plik shared.py
import numpy as np
import opsvis as opsv
import matplotlib.pyplot as plt
import openseespy.opensees as ops
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
# Pliki belka.py, rama.py, konstrukcja_pretowa.py
import numpy as np
from scipy.stats import norm
from shared import show_results
import openseespy.opensees as ops
\end{lstlisting}

\subsubsection{Tworzenie modelu obliczeniowego}

Definicję modelu obliczeniowego wykonano poprzez wywołanie komendy
\ilc{model('basic', '-ndm', ndm, '-ndf', ndf)}, w którą po kolei przekazano następujące parametry:

\begin{itemize}
    \item liczbę wymiarów modelu \textbf{ndm} (1, 2, 3)
    \item liczbę stopni swobody na węźle \textbf{ndf}
\end{itemize}

Ponieważ analizowano układy dwuwymiarowe, wartość parametru \textbf{ndm} została ustawiona na 2.
Natomiast wartość \textbf{ndf} różniła się w zależności od typu konstrukcji:

\begin{itemize}
    \item 2 (2 stopnie translacyjne) – konstrukcja prętowa
    \item 3 (2 stopnie translacyjne oraz 1 stopień rotacyjny) – belka i rama przestrzenna
\end{itemize}

\subsubsection{Definiowanie parametrów}

Ponieważ każda konstrukcja oraz elementy, z których ona się składa, mają swoje parametry, w celu ułatwić dalszą pracę z parametrami
je zdefiniowano jako zmienne.
Poniżej przedstawiono przykład zdefiniowania parametrów dla ramy przestrzennej:

\begin{lstlisting}
b = 0.3
d = 2.0 * b
A = b * d
I_z = (b * d ** 3) / 12
E = 30.0e6
\end{lstlisting}

Definicje niektórych parametrów są zależne od innych, np. pole przekroju \textbf{A} albo moment bezwładności \textbf{$I_z$}.
Także definiując niektóre parametry została użyta specyficzna składnia języka Python, np. zapis \ilc{e6} oznacza mnożenie
przez \textbf{$10^6$}, a zapis \ilc{**} oznacza potęgowanie.

\subsubsection{Definiowanie węzłów i podpór}

Ze względu na to, że silnik obliczeniowy \textbf{OpenSeesPy} nie posiada wbudowanych narzędzi graficznych do rysowania
modelu konstrukcji oraz jej elementów, proces definiowania odbywał się w sposób manualny.
Aby stworzyć węzły, wywołano komendę \ilc{node(nodeTag, *crds)} (definicja skrócona), gdzie:

\begin{itemize}
    \item \textbf{nodeTag} – unikalny numer węzła w obrębie modelu (liczba całkowita)
    \item \textbf{crds} – lista współrzędnych węzła (lista liczb zmiennoprzecinkowych). Ilość współrzędnych zależna jest od wcześniej zdefiniowanego parametru \textbf{ndm}.
\end{itemize}

Do tworzenia podpór użyto komendy \ilc{fix(nodeTag, *constrValues)}, gdzie:

\begin{itemize}
    \item \textbf{nodeTag} – numer węzła danego modelu, którego dotyczy podpora (liczba całkowita)
    \item \textbf{constrValues} – lista wartości określających stany stopni swobody. Ilość wartości zależna jest odwcześniej zdefiniowanego parametru \textbf{ndf}, gdzie 1 oznaczna blokadę, a 0 brak blokady.
\end{itemize}

Dla listy \ilc{constrValues} jest ważna kolejność elementów, ponieważ położenie wartości w liście odpowiada stopniu swobody węzła:
\begin{itemize}
    \item pierwszy element – stopień swobody w kierunku osi X
    \item drugi element – stopień swobody w kierunku osi Y
    \item trzeci element – obrót wokół osi Z
\end{itemize}

W języku Python użycie operatora \ilc{*} przed listą elementów służy do przekazywania elementów tej listy jako argumentów funkcji.
Dla węzła o numerze 1 w punkcie (0.0, 0.0) definicja \ilc{ops.node(1, *(0.0, 0.0))} jest równoznaczna \ilc{ops.node(1, 0.0, 0.0)}.
W celu utrzymania jednolitości z dokumentacją \textbf{OpenSeesPy}, zdecydowano się na użycie operatora \ilc{*} w całym projekcie.
Przykładowa definicja węzłów i podpór dla ramy przestrzennej jest przedstawiona jako:

\begin{lstlisting}
ops.fix(1, *(1, 1, 0))
ops.fix(2, *(1, 1, 1))

ops.node(1, *(0.0, 0.0))
ops.node(2, *(L, 0.0))
ops.node(3, *(0, H))
ops.node(4, *(L, H))
\end{lstlisting}

\subsubsection{Definiowanie elementów}

Proces definiowania elementów konstrukcji zaczyna się wywołaniem odpowiedniej komendy, ustalającej właściwości elementów konstrukcyjnych.

\subsubsection*{Układy belkowe}

W układach belkowych proces definiowania elementów zaczyna sięwywołaniem komendy \ilc{geomTransf(transfType, transfTag)} (definicja skrócona),
która służy do definiowania transformacji geometrycznych elementów belek i kolumn, które pozwalają na uwzględnienie wpływu
deformacji na zachowanie struktury w analizach nieliniowych. Transformacja ta przekształca lokalny układ współrzędnych elementu na globalny układ współrzędnych, co jest kluczowe w przypadku analizy statycznej i dynamicznej struktur.
Przekazywanymi parametrami są:

\begin{itemize}
    \item \textbf{transfType} – typ transformacji – zakłada się liniowa transformacja ('Linear')
    \item \textbf{transfTag} – unikalny numer transformacji (liczba całkowita)
\end{itemize}

Wywołanie komendy dla konstrukcji ma następującą postać:

\begin{lstlisting}
ops.geomTransf('Linear', 1)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Układy prętowe}

W analizach układów prętowych, kluczowym aspektem jest ocena zachowania konstrukcji w zależności od właściwości materiałowych.
W tym kontekście, komenda  \ilc{uniaxialMaterial(matType, matTag, *matArgs)} służy do tworzenia obiektów reprezentujących
jednoosiowe zależności między naprężeniem a odkształceniem lub między siłą a odkształceniem.
Przekazywane parametry to:

\begin{itemize}
    \item \textbf{matType} – typ materiału - zakłada się materiał jest sprężysty ('Elastic')
    \item \textbf{matTag} – unikalny numer materiału (liczba całkowita)
    \item \textbf{matArgs} – lista argumentów materiału. Ponieważ materiał jest elastyczny, wystarczy przekazać tylko moduł Younga \textbf{E} (liczba zmiennoprzecinkowa)
\end{itemize}

Przykładowa definicja materiału elementu konstrukcji prętowej

\begin{lstlisting}
ops.uniaxialMaterial('Elastic', 1, E_1)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Elementy konstrukcyjne}

Komenda \ilc{element(eleType, eleTag, *eleNodes, *eleArgs)} odpowiada za tworzenie elementów konstrukcyjnych, parametrami której są:

\begin{itemize}
    \item \textbf{eleType} – typ elementu (wartość tekstowa)
    \item \textbf{eleTag} – unikalny numer elementu (liczba całkowita)
    \item \textbf{eleNodes} – lista węzłów elementu (lista liczb całkowitych)
    \item \textbf{eleArgs} – lista argumentów
\end{itemize}

Ponieważ silnik obliczeniowy \textbf{OpenSeesPy} uwzględnia różne typy elementów, każdemu typowi odpowiada inna lista argumentów.

Dla układów belkowych jako typ elementu przyjęto \ilc{'elasticBeamColumn'},dla którego skrócona definicja elementów w układzie dwuwymiarowym ma postać:

\begin{lstlisting}
element('elasticBeamColumn', eleTag, *eleNodes, Area, Emod, Iz, transfTag)
\end{lstlisting}
gdzie argumentami są:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Area} – pole przekroju elementu (liczba zmiennoprzecinkowa)
    \item \textbf{Emod} – moduł Younga materiału (liczba zmiennoprzecinkowa)
    \item \textbf{Iz} – moment bezwładności przekroju elementu (liczba zmiennoprzecinkowa)
    \item \textbf{transfTag} – numer transformacji (liczba całkowita)
\end{itemize}
Przykład definicji elementu ramy przestrzennej:

\begin{lstlisting}
ops.element('elasticBeamColumn', 1, 1, 3, A, E, I_z, 1)
\end{lstlisting}
W układach prętowych jako typ elementu przyjmuje się \ilc{'truss'}, a skrócona definicja elementu ma postać:

\begin{lstlisting}
element('truss', eleTag, *eleNodes, A, matTag)
\end{lstlisting}
gdzie argumentami są:
\begin{itemize}
    \item \textbf{A} – pole przekroju elementu (liczba zmiennoprzecinkowa)
    \item \textbf{matTag} – numer wcześniej zdefiniowanego materiału (liczba całkowita)
\end{itemize}
Przykład definicji elementu konstrukcji prętowej:

\begin{lstlisting}
ops.element('truss', 1, 1, 4, A_1, 1)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Definiowanie obciążeń}

W ramach analizy wrażliwości konstrukcji są rozpatrywane dwa rodzaje obciążeń – obciążenie siłą skupioną oraz siłą rozłożoną.

\subsubsection*{Obciążenie siłą skupioną}

Definiowanie siły skupionej zaczyna się od wywołania komendy, która tworzy obiekt reprezentujący zależność $\lambda=F(t)$ pomiędzy czasem
a współczynnikiem obciążenia zastosowanym do jednego ze zdefiniowanych w schemacie obciążeń, z którym ten obiekt jest powiązany – \ilc{timeSeries(tsType, tsTag, *tsArgs)}.
Przekazywane parametry to:

\begin{itemize}
    \item \textbf{tsType} – typ szeregu czasowego. Ponieważ siła skupiona jest stała w czasie, przyjęto wartość \ilc{'Constant'}
    \item \textbf{tsTag} – unikalny numer szeregu czasowego (liczba całkowita)
    \item \textbf{tsArgs} – lista argumentów – opcjonalna, tak jak dla siły stałej współczynnik obciążenia równa się 1
\end{itemize}
Komenda \ilc{pattern(patternType, patternTag, *patternArgs)} jest odpowiedzialna za tworzenie szablonu obciążenia.
Każdy szablon powinien być powiązany z jednym zdefiniowanym wcześniej szeregiem czasowym. Parametrami przekazywanymi są:

\begin{itemize}
    \item \textbf{patternType} – typ szablonu obciążenia – dla siły skupionej przyjęto wartość \ilc{'Plain'}
    \item \textbf{patternTag} – unikalny numer szablonu obciążenia (liczba całkowita)
    \item \textbf{patternArgs} – lista argumentów – dla siły skupionej wystarczy przekazać numer szeregu czasowego
\end{itemize}
Ostatnią komendą, która odpowiada za przypisanie obciążenia do węzła, jest \ilc{load(nodeTag, *loadValues)},
której parametrami są:

\begin{itemize}
    \item \textbf{nodeTag} – numer węzła, do którego przypisane jest obciążenie (liczba całkowita)
    \item \textbf{loadValues} – lista wartości rzutów obciążenia na kierunkach X, Y oraz Z (lista liczb zmiennoprzecinkowych). Ilość wartości zależna jest od wcześniej zdefiniowanego parametru \textbf{ndf}
\end{itemize}
Przykład definicji obciążenia siłą skupioną działającego na konstrukcję prętowej:
\begin{lstlisting}
ops.timeSeries('Constant', 1)
ops.pattern('Plain', 1, 1)
ops.load(4, P_x, P_y)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Obciązenie siłą rozłożoną}

Mówiąc o sile rozłożonej, proces definiowania jest znacznie prostszy i mieści się w jednej komendzie
\ilc{eleLoad('-ele', *eleTags, '-type', '-beamUniform', Wy)} (definicja skrócona), której należy przekazać:

\begin{itemize}
    \item \textbf{eleTags} – listę numerów elementów, dla których zostanie przypisane obciążenie (lista liczb całkowitych)
    \item \textbf{Wy} – wartość obciążenia w kierunku Y (liczba zmiennoprzecinkowa)
\end{itemize}

Przykład definicji obciążenia siłą rozłożoną w 1 elemencie belki:
\begin{lstlisting}
ops.eleLoad('-ele', 1, '-type', '-beamUniform', q)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Parametryzacja modelu}

Proces parametryzacji w analizie konstrukcji zaczyna się od zdefiniowania zmiennej, która reprezentuje procentowe odchylenie
od wartości nominalnej. W ramach projektu przyjęto odchylenie wynoszące 10 \% – \ilc{cov = 0.1}.

Następnie, przy pomocy komendy \ilc{ops.analysis('Static')} tworzy się obiekt analityczny odpowiedzialny za przeprowadzenie
analizy statycznej. Komenda ta inicjalizuje analizator, który będzie stosował metody analizy statycznej do ocenienia zachowania konstrukcji w odpowiedzi na przyłożone obciążenia.

Aby uwzględnić losowość parametrów modelu, stosuje się komendę w wersji skróconej \ilc{randomVariable(tag, dist, '-mean', mean, '-stdv', stdv)}. Komenda ta tworzy zmienne losowe, które umożliwiają wprowadzenie niepewności w parametrach modelu
poprzez zastosowanie podejścia statystycznego w analizie. Parametry tej komendy są następujące:

\begin{itemize}
    \item \textbf{tag} – unikalny numer zmiennej losowej (liczba całkowita)
    \item \textbf{dist} – typ rozkładu prawdopodobieństwa (tekst), opisujący sposób, w jaki zmienna losowa jest rozłożona; w ramach analizy wykorzystuje się rozkład log-normalny.
    \item \textbf{mean} – średnia wartość parametru (liczba zmiennoprzecinkowa), wokół której koncentruje się rozkład zmiennej losowej.
    \item \textbf{stdv} – odchylenie standardowe (liczba zmiennoprzecinkowa), określające rozproszenie wartości wokół średniej.
\end{itemize}

Parametry w modelu są kluczowe dla przeprowadzania analiz probabilistycznych. Dzięki nim można dynamicznie zmieniać wartości określonych właściwości elementów lub obciążeń.
Aby zdefiniować parametry modelu, które można później modyfikować w trakcie analizy, stosuje się komendę \ilc{parameter(tag, <specific parameter args>)}.

\subsubsection*{Parametr materiałowy}

\begin{lstlisting}
parameter(tag, 'element', elementTag, property)
\end{lstlisting}
Parameter używany do kontrolowania właściwości materiałowych lub geometrycznych konkretnego elementu w modelu, gdzie:

\begin{itemize}
    \item \textbf{tag} – unikalny numer paramentru (liczba całkowita)
    \item \textbf{elementTag} – numer modyfikowanego elementu (liczba całkowita)
    \item \textbf{property} – kontrolowana właściwość elementu (tekst) – \ilc{'E'} albo \ilc{'Z'}
\end{itemize}

\subsubsection*{Parametr siły skupionej}

\begin{lstlisting}
parameter(tag, 'loadPattern', loadTag, 'loadAtNode', nodeTag, direction)
\end{lstlisting}
Parametr używany do kontrolowania siły skupinoej działającej w określonym węźle, gdzie:

\begin{itemize}
    \item \textbf{tag} – unikalny numer paramentru (liczba całkowita)
    \item \textbf{loadTag} – numer szablonu obciążenia (liczba całkowita)
    \item \textbf{nodeTag} – numer obciążonego węzła (liczba całkowita)
    \item \textbf{direction} – kierunek przyłożenia siły – 1 dla osi \textbf{X}, 2 dla osi \textbf{Y}
\end{itemize}

\subsubsection*{Parametr siły rozłożonej}

\begin{lstlisting}
parameter(tag, 'loadPattern', loadTag, 'elementLoad', eleTag, direction)
\end{lstlisting}
Parametr używany do kontrolowania obciążeń rozłożonych, które działają na określony element modelu, gdzie:

\begin{itemize}
    \item \textbf{tag} – unikalny numer paramentru (liczba całkowita)
    \item \textbf{loadTag} – numer szablonu obciążenia (liczba całkowita)
    \item \textbf{eleTag} – numer obciążonego elementu (liczba całkowita)
    \item \textbf{direction} – kierunek przyłożenia siły – \ilc{'wx'} albo \ilc{'wy'}
\end{itemize}

Aby rozszerzyć zakres wcześniej stworzonego parametru na wiele elementów/węzłów używa się komendy
\ilc{addToParameter(tag, <specific parameter args>)}. Jest to przydatne, gdyż w analizowanych konstrukcjach
parametry materiałowe kontrolują właściwości więcej niż jednego elementu modelu.

\begin{lstlisting}
addToParameter(paramTag, 'element', eleTag, property)
\end{lstlisting}
Przekazywane parametry to:
\begin{itemize}
    \item \textbf{paramTag} – numer paramentru (liczba całkowita)
    \item \textbf{eleTag} – numer elementu (liczba całkowita)
    \item \textbf{property} – kontrolowana właściwość elementu (tekst) – jak dla parametru
\end{itemize}
Ostatnim krokiem parametryzacji modelu jest ustawienie transformacji prawdopodobieństwa na metodę Natafa \ilc{probabilityTransformation('Nataf', '-print', 0)}.
Owa metoda jest stosowana do przekształcania skorelowanych zmiennych losowych w niezależne zmienne o określonych rozkładach, co ułatwia obliczenia i modelowanie niepewności.
Wartość zerowa oznacza, iż szczegółowe informacje dotyczące transformacji nie będą wyświetlane w wynikach.

\subsubsection{Przeprowadzenie obliczeń}

Za przeprowadzenie wielokrotnych symulacji analizy konstrukcji z uwzględnieniem losowości parametrów odpowiada funkcja \ilc{calculate}. Funkcja ta przyjmuje cztery kluczowe parametry:

\begin{itemize}
    \item \textbf{n\_trials} – liczba prób (symulacji) oreślająca, ile razy zostanie przeprowadzona analiza z różnymi losowymi zestawami parametrów.
    \item \textbf{node\_tag} – numer węzła, dla którego obliczane jest przemieszczenie w trakcie każdej symulacji.
    \item \textbf{dof} – stopień swobody, w którym przemieszczenie w zadanym węźle jest obliczane.
    \item \textbf{u\_sims} – lista, w której przechowywane są wyniki przemieszczeń dla każdej z symulacji.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
n_trials = 100000
u_sims = np.zeros(n_trials) # tworzenie listy zer o rozmiarze n_trials
calculate(n_trials, 4, 2, u_sims)
\end{lstlisting}
Działanie funkcji można opisać w następujących krokach:

\begin{enumerate}
    \item Funkcja rozpoczyna od uzyskania liczby zmiennych losowych zdefiniowanych w modelu. Ta liczba określa, ile losowych zmiennych zostanie wygenerowanych i zaktualizowanych w każdej symulacji.
    \item Następnie rozpoczyna się pętla, która wykonuje \ilc{n_trials} symulacji. Każda iteracja pętli reprezentuje jedną symulację z nowymi, losowo wygenerowanymi wartościami zmiennych. Każda iteracja zawiera:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Resetowanie stanu analizy:} Resetuje stan analizy, zapewniając, że każda symulacja rozpoczyna się od tych samych warunków początkowych.
        \item \textbf{Generowanie zmiennych losowych:} Generuje się lista niezależnych zmiennych losowych z rozkładu normalnego.
        \item \textbf{Transformacja zmiennych:} Następuje przekształcenie wygenerowanych zmiennych losowych z przestrzeni standaryzowanej do przestrzeni fizycznej przy użyciu transformacji Natafa.
        \item \textbf{Aktualizacja parametrów modelu:} Zagnieżdżona pętla przechodzi przez każdą zmienną losową w przestrzeni fizycznej i aktualizuje odpowiedni parametr modelu. Każda zmienna odnosi się do konkretnego parametru modelu (np. moduł sprężystości, obciążenie).
        \item \textbf{Przeprowadzenie analizy:} Wykonywana jest statyczna analiza konstrukcji na podstawie zaktualizowanych parametrów.
        \item \textbf{Obliczenie przemieszczenia:} Oblicza się przemieszczenie w zadanym węźle dla określonego stopnia swobody i zapisuje wynik do listy wyników przemieszczeń.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
Implementacja funkcji znajduje się w pliku \ilc{shared.py}.

\subsubsection*{Zapisywanie wyników}

Zapis wyników oraz wykresów są możliwe dzięki funkji \ilc{save_results}, która przyjmuje następujące parametry:
\begin{itemize}
    \item \textbf{n\_fail} – liczba symulacji, w których kryterium awarii konstrukcji zostało spełnione.
    \item \textbf{n\_trials} – całkowita liczba preprowadzonych symulacji.
    \item \textbf{u\_sims} – lista zawierająca wyniki przemieszczeń dla każdej symulacji.
    \item \textbf{title} – tytuł wykresu przedstawiającego wyniki symulacji przemieszczeń.
    \item \textbf{structure\_name} – nazwa konstrukcji, używana do nazewnictwa plików wynikowych.
\end{itemize}
Przykład użycia funkcji:

\begin{lstlisting}
nFail = 0
save_results(n_fail, n_trials, u_sims, 'Belka')
\end{lstlisting}
Działanie funkcji:

\begin{enumerate}
    \item Obliczenie prawdopodobieństwa awarii na podstawie liczby niepowodzeń oraz całkowitej liczby prób.
    \item Wyliczenie maksymalnego, minimalnego, średniego przemieszczenia oraz odchylenia standardowego, wariancji oraz współczynnika zmienności przemieszczeń na podstawie wyników symulacji i dalsze zapisanie tych wartości do pliku tekstowego.
    \item Generowanie i zapis wykresów reprezentującyh:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Model konstrukcji.}
        \item \textbf{Deformacja konstrukcji.}
        \item \textbf{Wyniki symulacji przemieszczeń.}
        \item \textbf{Zbieżność wartości średniej przemieszczenia.}
        \item \textbf{Zbieżność odchylenia standardowego.}
    \end{itemize}
\end{enumerate}
Implementacja funkcji znajduje się w pliku \ilc{shared.py}.
